【突發】王光亞評三政務官選特首：公務不懂當Boss

林鄭薯片葉劉三個都係港英政府訓練出黎o既政務官
一齊睇下王光亞點講

中央評定 公僕治港失敗
王光亞高調言論 矛頭直指曾蔭權

【本報訊】接任國務院港澳辦主任不足一年的王光亞，對公務員出身的香港特首曾蔭權六年管治「蓋棺定論」。他前天在北京與本港大學生對談時，主動批評本港公務員欠缺長遠規劃、不懂如何當家作主做「 master（主人）」，反映中央定調公務員治港失敗，矛頭直指施政連番失誤的曾蔭權。不過，泛民主派警告王光亞不要干預特區事務。記者：莫劍弦、許偉賢、陳雪玲

早前曾經點評下屆特首條件的王光亞，前天再就特區管治發表評論。他在北京接見約60名首屆「香港大學生外交夏令營」成員，並與學生對話，在回應有學生問及本港目前的深層次矛盾為何時，他主動談及本港公務員制度，形容「成也英國、敗也英國」。

他先指控英國政府培養出來的香港公務員水平雖高，卻只是「 civil servant（公僕）」，只懂接受及執行指令，未能培養出有力駕馭政治兼有長遠規劃的人才。他表示：「完全培養的是 civil servant（公僕），而未能培養對香港未來發展，加以政治上設計和長遠規劃的人才」。

「不知道怎樣當 boss」
繼而他向現時的公務員開炮，指回歸14年後，大部份公務員心態是「叫我做甚麼就做甚麼」，指「他們過去是聽 boss（老闆），現在自己當了 boss，都不知道怎樣當 boss、怎樣當 master（主人）」。他便寄語各級官員：「不僅把今天的事做好，而是把香港明天、後天、兩年、三年、五年、十年以後的事要想好，設定好目標，自己設定政策，包括人才的培訓，面向目標向前走。」

王光亞狂插公務員，與特區過去六年管治不善有關。知情人士稱，中央專責香港事務的港澳工作小組曾分析曾班子的管治問題，以便挑選下屆特首及主要官員；而王光亞的言論，正好反映中央已就公務員出身的曾蔭權六年政績「蓋棺定論」，宣告「公務員治港」失敗，不再相信高級公務員有做特首的能力。

據了解，中央分析後發現曾蔭權雖有高民望兼行政能力，卻欠缺長遠視野及政治領導能力，未能有效帶領香港開創局面，結果任內經濟發展停滯不前，社會矛盾激化，曾蔭權卻只懂「頭痛醫頭、腳痛醫腳，再唔掂就搵中央幫手」，令中央認定香港高級公務員只可以做出色的「執行者」而不能成為「領導者」，「一段時間內唔會再諗用公務員做特首」。

push